# 微分的基本规则

* 1. 设 
$\alpha_0, \alpha_1, \dots , \alpha_n$ 
是给定实数, 请求出在固定点 $x_0 \in \Bbb{R}$ 
有导数 $P_{n}^{(k)}(x_0) = \alpha_k \, (k = 0, 1, \dots, n)$
的 $n$ 次多项式 $P_n(x)$ .

解: </br>

**方法一**

设多项式的第 $k$ 项系数为 $a_k \in \Bbb{R}\, (k = 0, 1, \dots , n)$, 我们有:
$$P_n(x) = a_0 + a_1 x + \dots + a_n x^n \tag{1}$$
那么 
$$
P_{n}^{(k)}(x_0) = k!a_k + \displaystyle \sum_{t = k+1}^{n}\dfrac{t!}{(t - k)!}a_{t} x_0^{t - k} \tag{2}
$$
两边都乘以 $\dfrac{(x - x_0)^k}{k!}$ 得
$$
\dfrac{P_{n}^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k = a_k (x - x_0)^k + \sum_{t = k+1}^{n}\dfrac{t!}{k! (t - k)!}a_{t} x_0^{t - k} (x - x_0)^k \tag{3}
$$
将 $C_k^t = \dfrac{t!}{k! (t - k)!}$ 代入上式有
$$
\dfrac{P_{n}^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k = a_k (x - x_0)^k + \sum_{t = k+1}^{n}a_{t} C_k^{t} x_0^{t - k} (x - x_0)^k \tag{4}
$$当 $n = 1$ 时, $P_{n}^{(0)}(x_0) = a_0 + a_1 x_0, \, \dfrac{P_{n}^{(1)}(x_0)}{1!}(x - x_0) = a_1 (x - x_0)$ , 因此
$$
P_{n}^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_{n}^{(1)}(x_0)}{1!} (x - x_0) = a_0 + a_1 x_0 + a_1 x - a_1 x_0 = a_0 + a_1 x = P_1(x)
$$
假设对于给定的整数 $n \, (n > 1)$ 也有
$$
P_n(x) = P_{n}^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_{n}^{(1)}(x_0)}{1!} (x - x_0) + \cdots + \dfrac{P_{n}^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n \tag{5}
$$
对于 $P_{n + 1}$ 有
$$P_{n + 1}(x) = P_n(x) + a_{n + 1} x^{n + 1} \tag{6}$$
根据 $(4)$ 可知:
$$
\dfrac{P_{n + 1}^{(k)}(x_0)}{k!}(x - x_0)^k = a_k (x - x_0)^k + \sum_{t = k+1}^{n + 1}a_{t} C_k^{t} x_0^{t - k} (x - x_0)^k \tag{7}
$$
当 $k < n + 1$ 时, 根据 $(4), (7)$有:
$$\dfrac{P_{n}^{(k)}(x_0)}{k!} (x - x_0)^k = \dfrac{P_{n + 1}^{(k)}(x_0)}{k!}(x - x_0)^k -  a_{n + 1} C_k^{n + 1} x_0^{n + 1 - k} (x - x_0)^k
\tag{8}
$$
结合 $(5), (6), (8)$ 式, 有:
$$
\begin{alignat}{2}
P_{n + 1}(x) =& \, P_{n + 1}^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_{n + 1}^{(1)}(x_0)}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{P_{n + 1}^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n \\
& - a_{n + 1}\sum_{t = 0}^{n}C_{t}^{n + 1}x_0^{n + 1 - t}(x - x_0)^{t} + a_{n + 1}x^{n + 1} \\
= & \, P_{n + 1}^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_{n + 1}^{(1)}(x_0)}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{P_{n + 1}^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n \\
& - a_{n + 1}\sum_{t = 0}^{n + 1}C_{t}^{n + 1}x_0^{n + 1 - t}(x - x_0)^{t} + a_{n + 1}x^{n + 1} + a_{n + 1}(x - x_0)^{n + 1} \tag{9}
\end{alignat}
$$

根据牛顿多项式定理有:
$$
\sum_{t = 0}^{n + 1}C_{t}^{n + 1}x_0^{n + 1 - t}(x - x_0)^{t} = (x_0 + x - x_0)^{n + 1} = x^{n + 1}
$$
带入 $(9)$ 式:
$$
\begin{aligned}
P_{n + 1}(x) = & P_{n + 1}^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_{n + 1}^{(1)}(x_0)}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{P_{n + 1}^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n \\
& - a_{n + 1}x^{n + 1} + a_{n + 1}x^{n + 1} + a_{n + 1}(x - x_0)^{n + 1} \\
= &P_{n + 1}^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_{n + 1}^{(1)}(x_0)}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{P_{n + 1}^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n +  \dfrac{P_{n + 1}^{(n + 1)}(x_0)}{(n + 1)!}(x - x_0)^{n + 1}
\end{aligned}
$$
根据归纳性原理, 对于任意 $n \, (n \in \Bbb{Z}^+)$ 次多项式, $(5)$ 式成立. </br>
根据题意有 $\alpha_k = P_n^{(k)}(x_0)$ , 代入 $(5)$ 式得:
$$
P_n(x) = \alpha_0 + \dfrac{\alpha_1}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{\alpha_n}{n!}(x - x_0)^{n} \tag*{$\Box$}
$$

**方法二**

设多项式的第 $k$ 项系数为 $a_k \in \Bbb{R}\, (k = 0, 1, \dots , n)$, 我们有:
$$P_n(x) = a_0 + a_1 x + \dots + a_n x^n \tag{1}$$
那么在 $0$ 处的 $k$ 阶导数有 $P_n^{(k)}(0) = k!a_k$ , 
因此
$$
P_n(x) = P_n^{(0)}(0) + \dfrac{P_n^{(1)}(0)}{1!}x + \cdots + \dfrac{P_n^{(n)}(0)}{n!}x^{n} \tag{2}
$$
令 
$$t = x - x_0 \tag{3}$$
则 $P_n(x) = P_n(x_0 + t)$, 再令 $Q_n(t) = P_n(x_0 + t)$
根据 $(2)$ 式可知
$$
Q_n(t) = Q_n^{(0)}(0) + \dfrac{Q_n^{(1)}(0)}{1!}t + \cdots + \dfrac{Q_n^{(n)}(0)}{n!}t^{n} \tag{4}
$$
而 
$$Q_n^{(k)}(0) = P_n^{(k)}(x_0) \tag{5}$$
$(3), (4)$ 带入 $(4)$, 有因为 $P(x) = Q(t)$, 因此有
$$
P_n(t) = P_n^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_n^{(1)}(x_0)}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{P_n^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^{n} \tag{6}
$$
又因为 $\alpha_k = P_n^{(k)}(x_0)$, 带入 $(6)$ 式得:
$$
P_n(x) = \alpha_0 + \dfrac{\alpha_1}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{\alpha_n}{n!}(x - x_0)^{n} \tag*{$\Box$}
$$

> 注意
$$
P_n(x - x_0) \neq P_n^{(0)}(x_0) + \dfrac{P_n^{(1)}(x_0)}{1!}(x - x_0) + \cdots + \dfrac{P_n^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^{n}
$$